\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
%before \begin
\usepackage{amssymb} %per i simboli matematici
\usepackage{mathtools} %per simboli 
\usepackage{listings} %per scrivere codice
\usepackage[boxruled,vlined]{algorithm2e}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  mathescape
}
\usepackage{color} %per colorare il codice
\usepackage[hidelinks]{hyperref} %per i link
\hypersetup{
  colorlinks   = true, %Colours links instead of ugly boxes
  urlcolor     = blue, %Colour for external hyperlinks
  linkcolor    = black, %Colour of internal links
  citecolor   = red %Colour of citations
}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COPERTINA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Algoritmi \& Strutture Dati}
\author{Andrea Comar}
\date{October 2024}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONCETTI MATEMATICI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Concetti Matematici}
\section{Notazione asintotica} %%% NOTAZIONE ASINTOTICA %%%
Strumento per confrontare quale funzioni divergono all'infinito più velocemente. Metodo di confronto 
tra funzioni di costo degli algoritmi. Caratteristiche:
\begin{itemize}
    \item $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R^+}$
    \item funzioni \textbf{monotone crescenti}
    \item $lim_{n \rightarrow \infty} \ f(n) = \infty$ (divergenti)
\end{itemize}

In breve la notazione asintotica si basa su tre simboli:
\begin{itemize}
    \item $O$ (O-grande): rappresenta il caso peggiore, ovvero il \textbf{limite asintotico superiore}. ~ "cresce al più come"
    \item $\Omega$ (Omega): rappresenta il caso migliore, ovvero il \textbf{limite asintotico inferiore} ~ "cresce al meno come"
    \item $\Theta$ (theta): rappresenta il caso medio, ovvero il \textbf{limite asintotico stretto} ~ "stesso ordine di grande"
\end{itemize}
La notazione asintotica si fonda sul concetto di limite, in particolare sul \textbf{limite del rapporto}. Di base possiamo riscri


\subsection{Notazione O-grande (e o-piccolo)} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% NOTAZIONE O-GRANDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Notazione O-grande $O$} Abbiamo due definizioni equivalenti:
\begin{itemize}
\item $O(g(n))=\{f(n)| \ \exists c > 0 \ \exists \bar{n} \ \forall n \geq \bar{n} \ f(n) \leq c \cdot g(N)\}$ 
\item Date $f,g : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R^+}$ \textbf{monotone crescenti}, diciamo che $f(n) \in O(g(n))$ se $\exists c > 0 \ e \ \exists \bar{n} : \forall n \geq \bar{n} \ f(n) \leq c \cdot g(n)$
\end{itemize}
Di base entrambe fanno riferimento al concetto di \textbf{limite del rapporto} 
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \limsup_{n \to \infty} \lvert \frac{f(n)}{g(n)} \rvert < \infty \Leftrightarrow f(n) = O(g(n))$ 
\end{itemize}
Diciamo che g(n) domina f(n), ovvero f(n) ha un ordine di grandezza minore o uguale a g(n).
\paragraph{notazione o-piccolo $o$} Se nelle definizioni invece di $\exists c$ vale per $\forall c$  si parla di notazione o-piccolo. Quindi vale il seguente limite:
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} = 0 \Leftrightarrow f(n) = o(g(n))$
\end{itemize}
Di conseguenza $f(n) = o(g(n)) \Rightarrow f(n) = O(g(n))$, NON il contrario.
\subsection{Notazione Omega-grande (e omega-piccolo)} %%%%%%%%%%%%%%%%%% NOTAZIONE OMEGA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Notazione Omega-grande $\Omega$} Abbiamo due definizioni equivalenti:
\begin{itemize}
\item $\Omega(g(n))=\{f(n)| \ \exists c > 0 \ \exists \bar{n} \in \mathbb{N} \ \forall n \geq \bar{n} \ f(n) \geq c \cdot g(N)\}$ 
\item Date $f,g : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R^+}$ \textbf{monotone crescenti}, diciamo che $f(n) \in \Omega(g(n))$ se $\exists c > 0 \ e \ \exists \bar{n} : \forall n \geq \bar{n} \ f(n) \geq c \cdot g(n)$
\end{itemize}
Di base entrambe fanno riferimento al concetto di \textbf{limite del rapporto}
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \liminf_{n \rightarrow \infty} \lvert \frac{f(n)}{g(n)} \rvert > 0 \Leftrightarrow f(n) = \Omega(g(n))$
\end{itemize}
\paragraph{notazione omega-piccolo $\omega$} Se nelle definizioni invece di $\exists c$ vale per $\forall c$  si parla di notazione omega-piccolo. Quindi vale il seguente limite:
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \lim_{n\to\infty} \frac{f(n)}{g(n)} = \infty \Leftrightarrow f(n) = \omega(g(n))$
\end{itemize}
Di conseguenza $f(n) = \omega(g(n)) \Rightarrow f(n) = \Omega(g(n))$, NON il contrario.

\subsection{Notazione Theta} %%%%%%%%%% NOTAZIONE THETA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Notazione Theta $\Theta$} Abbiamo due definizioni equivalenti:
\begin{itemize}
\item $\Theta(g(n))=\{f(n)| \ \exists c_1, c_2 > 0 \ \exists \bar{n} \in \mathbb{N} \ \forall n \geq \bar{n} \ c_1 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot g(n)\}$
\item Date $f,g : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R^+}$ \textbf{monotone crescenti}, diciamo che $f(n) \in \Theta(g(n))$ se $\exists c_1, c_2 > 0 \ e \ \exists \bar{n} : \forall n \geq \bar{n} \ c_1 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot g(n)$
\end{itemize}

Di base entrambe fanno riferimento al concetto di \textbf{limite del rapporto}
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle 0 < \liminf_{n\to\infty} \lvert \frac{f(n)}{g(n)}\rvert \leq \limsup_{n\to\infty}\lvert \frac{f(n)}{g(n)}\rvert \leq \infty$
\end{itemize}

\paragraph{notazione $\sim$}  Se le due funzioni sono sia $o$ che $\Theta$ allora si può scrivere $f(n) \sim g(n)$ e vale che:
\begin{itemize}
    \item $\displaystyle \lim_{n \rightarrow \inf} \frac{f(n)}{g(n)} = c , c \neq 0 \in \mathbb{R} \Leftrightarrow f(n) \sim g(n)$
\end{itemize}
Di conseguenza $f(n) \sim g(n) \Rightarrow f(n) = \Theta(g(n))$, NON il contrario. \newline
NOTA: per parlare di equivalenza asintotica $c$ dovrebbe essere esattamente uguale a 1.
\newpage

\subsection{Proprietà di base} %%%%%%%%%%%%%%%% PROPRIETA' %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Se f(n) è $O$ di g(n) allora g(n) è $\Omega$ di f(n). Significa che g(n) cresce di più asintoticamente.
\begin{itemize}
\item $f(n) \in O(g(n)) \ \Leftrightarrow \ g(n) \in \Omega(f(n))$
\end{itemize}
Se f(n) cresce allo stesso modo di g(n), g(n) rappresenta sia il limite superiore che inferiore.
\begin{itemize}
\item $f(n) \in \Theta(g(n)) \ \Leftrightarrow \ f(n) \in O(g(n)) \ \wedge \ f(n) \in \Omega(g(n))$
\end{itemize}
Analogamente per la notazione o-piccolo e omega-piccolo:
\begin{itemize}
\item $f(n) \in o(g(n)) \ \Leftrightarrow \ g(n) \in \omega(f(n))$
\end{itemize}
Infine due funzioni piuttosto basilari, ovvero:
\begin{itemize}
    \item $f=O(f)$ 
    \item $f = o(f) \Rightarrow f \equiv 0 $
\end{itemize}

\subsection{Comportamento rispetto alle operazioni} %%%%%%%%%%%%%%%%% REGOLE %%%%%%%%%%%%%%%%%%
Le seguenti regole valgono indistimamente per $O$, $\Omega$ e $\Theta$, si ereditano dalle proprietà dei limiti.
\paragraph{Abuso di notazione}
\begin{itemize}
    \item $f(x) = O(g(x))$ non è corretto in quanto non sono effettivamente uguali, tuttavia si usa per comodità al posto di $f(x) \in O(g(x))$
\end{itemize}
\paragraph{Transitività}
\begin{itemize}
    \item $f \in O(g) \ \wedge \ g \in O(h) \ \Rightarrow \ f \in O(h)$
    \item $f \in \Omega(g) \ \wedge \ g \in \Omega(h) \ \Rightarrow \ f \in \Omega(h)$
    \item $f \in \Theta(g) \ \wedge \ g \in \Theta(h) \ \Rightarrow \ f \in \Theta(h)$
    \item $f \in o(g) \ \wedge \ g \in o(h) \ \Rightarrow \ f \in o(h)$
    \item $f \in \omega(g) \ \wedge \ g \in \omega(h) \ \Rightarrow \ f \in \omega(h)$
\end{itemize}

\paragraph{Additività}
\begin{itemize}
    \item $f \in O(h) \ \wedge \ g \in O(h) \ \Rightarrow \ f + g \in O(h)$
    \item $f \in \Omega(h) \ \wedge \ g \in \Omega(h) \ \Rightarrow \ f + g \in \Omega(h)$
    \item $f \in \Theta(h) \ \wedge \ g \in \Theta(h) \ \Rightarrow \ f + g \in \Theta(h)$
\end{itemize}
\paragraph{Riflessività}
\begin{itemize}
    \item $f \in O(f)$, con abuso di notazione $f(n) = O(f(n))$
    \item $f \in \Omega(f)$, con abuso di notazione $f(n) = \Omega(f(n))$
    \item $f \in \Theta(f)$, con abuso di notazione $f(n) = \Theta(f(n))$
\end{itemize}
\paragraph{Simmetria}
\begin{itemize}
    \item $f = \Theta(g) \ \Rightarrow \ g = \Theta(f)$
\end{itemize}
\paragraph{Simmetria trasposta}
\begin{itemize}
    \item $f = O(g) \ \Rightarrow \ g = \Omega(f)$
    \item $f = o(g) \ \Rightarrow \ g = \omega(f)$
\end{itemize}
\paragraph{Somma di due funzioni}: 
\begin{itemize}
    \item $f_1 \in O(g_1) \ \wedge \ f_2 \in O(g_2) \Rightarrow f_1 + f_2 \in O(g_1 + g_2)$
    \item $f_1 \in \Omega(g_1) \ \wedge \ f_2 \in \Omega(g_2) \ \Rightarrow \ f_1 + f_2 \in \Omega(g_1 + g_2)$
    \item $f_1 \in \Theta(g_1) \ \wedge \ f_2 \in \Theta(g_2) \ \Rightarrow \ f_1 + f_2 \in \Theta(g_1 + g_2)$
\end{itemize}

\paragraph{Prodotto di due funzioni}

\begin{itemize}
    \item $f_1 \in O(g_1) \ \wedge \ f_2 \in O(g_2) \ \Rightarrow \ f_1 \cdot f_2 \in O(g_1 \cdot g_2 )$
    \item $f_1 \in \Omega(g_1) \wedge f_2 \in \Omega(g_2) \ \Rightarrow \ f_1 \cdot f_2 \in \Omega(g_1 \cdot g_2)$
    \item $f_1 \in \Theta(g_1) \ \wedge \ f_2 \in \Theta(g_2) \ \Rightarrow \ f_1 \cdot f_2 \in \Theta(g_1 \cdot g_2)$
\end{itemize}

Le precedenti regole NON valgono per operazioni di sottrazione e divisione.

\paragraph{Costante moltiplicatica}
\begin{itemize}
    \item $O(c \cdot f) = O(f)$, $\forall c \in \mathbb{R}_0$
    \item $\Omega(c \cdot f) = \Omega(f)$, $\forall c \in \mathbb{R}_0$
    \item $\Theta(c \cdot f) = \Theta(f)$, $\forall c \in \mathbb{R}_0$
\end{itemize}
Semplicemente possiamo dire che la costante moltiplicativa non influisce sul comportamento asintotico.

\paragraph{Trascurare termini additivi di ordine inferiore}
\begin{itemize}
    \item $g = O(f) \ \Rightarrow \ f + g = \Theta(f)$
\end{itemize}
Ovver possiamo considerare unicamente il termine di ordine maggiore.

\paragraph{Trascurare le costanti moltiplicative} 
\begin{itemize}
    \item $\forall a > 0 \ \Rightarrow \ a \cdot f = \Theta(f)$
\end{itemize}
\newpage

\section{Cenni utili sui limiti}

\section{Stime di Somme}
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ALGORITMI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Algoritmi}
\section{Tabella riassuntiva costi temporali} %%%%%%%%%%%%%%%% TABELLA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Algoritmo} & \textbf{peggiore} & \textbf{ migliore medio} & \textbf{stabile } & \textbf{Inplace}\\
    \hline
    \hyperlink{insertionsort}{\textbf{Insertion Sort}} & $\Theta(n^2)$ & $\Theta(n)$ & stabile & inplace\\ 
    \hyperlink{merge}{Merge} & $\Theta(n)$ & $\Theta(n)$ & stabile & non inplace\\
    \hyperlink{mergesort}{\textbf{Merge Sort}}& $\Theta(n \log n)$ & $\Theta(n \log n)$ & & non inplace\\
    \hyperlink{heapify}{Heapify} & $O(\log n)$ & & & \\
    \hyperlink{buildmaxheap}{Build Max Heap} & $\Theta(n)$ & & & inplace \\ 
    \hyperlink{heapsort}{\textbf{Heap Sort}} & $\Theta(n \log n)$ & $\Theta(n)$ ripetizioni & non stabile & inplace\\
    \hyperlink{quicksort}{Quick Sort} & $\Theta(n^2)$ & $\Theta(n \log n)$ & non stabile &non inplace \\
    \hyperlink{selection}{Selection Sort} & $\Theta(n^2)$ & & & \\
    \hyperlink{countingsort}{Counting Sort} & $\Theta(n^2)$  & $\Theta(n+k)$, $k \in O$(n) & stabile & non inplace\\    
    Radix Sort &  & $d \cdot \Theta(n)$ & stabile & inplace \\
    Bucket Sort & $\Theta(n^2)$ & $\Theta(n)$ & dipende & non inplace\\
    \hline

\end{tabular}
\newpage
\section{Cenni introduttivi da SISTEMARE}
\paragraph{valutazione complessità}: 

Ogni istruzione di base (assegnamenti, confronti, operazioni algoritmiche) ha un costo costante $c_h$.
Per semplicità, la funzione di complessità è così strutturata:
\begin{itemize}
    \item $Time: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R^+}$
\end{itemize}
L'algoritmo ovviamente reagisce in modo diverso a seconda dell'input, pertanto parleremo di tempo assoluto nel:
\begin{itemize}
    \item \textbf{caso migliore}: $T_p:\mathbb{N} \leftarrow \mathbb{R^+}$, ovvero tempo impiegato al massimo
    \item \textbf{caso peggiore}: input che massimizza il tempo di esecuzione
    \item \textbf{caso medio}: input che si presenta con probabilità uniforme
\end{itemize}
\section{Algoritmi di ordinamento e costruzione}
\paragraph{PROBLEMA} Problema data una sequenza a1, a2, ..., an di numeri, trovare una permutazione tale che 
$a1 \leq a2  \leq ... \leq an$. \newline
Soluzioni:
\hypertarget{insertionsort}{} \subsection{Insertion sort}  %%%%%%%%% INSERTION SORT %%%

Dato un vettore, inizio a scorrere da sinistra verso destra. Ad ogni passo, confronto l'elemento corrente con quelli precedenti, e lo inserisco nella 
giusta posizione.
\[\text{A = [\colorbox{green}{5,} 2, 4, ...]}\]
\[\text{A = [\colorbox{yellow}{5,} \colorbox{green}{2,} 4, ...]}\]
\[\text{A = [\colorbox{yellow}{2, 5,} \colorbox{green}{4,} ...]}\]
\[\text{A = [\colorbox{yellow}{2, 4, 5,} \colorbox{green}{...}]}\]

    \begin{algorithm}[H] 
        \caption{InsertionSort\label{IR}}
        \KwData{A array, i indice, j indice}
        \Begin{
        \For{ i $\leftarrow$ 2 to A.length }{
            key $\leftarrow$ A[i]\;
            j $\leftarrow$ j - 1\;
            \While{ $j>0$ \&\&  $A[j] > key$}{
                A[j+1] $\leftarrow$ A[j] \;
                j $\leftarrow$ j - 1 \;
            }
            A[j+1] $\leftarrow$ key\;
        }
        }
        \end{algorithm}

\paragraph{Complessità Spaziale}: $\Theta(1)$ in richiede unicamente 3 interi (i, j, A.length)
per memorizzare i valori. Questo lo rende un algoritmo \textbf{inplace}.\\
È un algoritmo \textbf{stabile} con $A[j] > key$, in quanto non scambia elementi uguali.\\


\paragraph{Complessità Temporale}:
\begin{itemize}
    \item nel caso migliore: $\Theta(n)$, input: vettore già ordinato
    \item nel caso peggiore: $\Theta(n^2)$, input: vettore ordinato al contrario
\end{itemize}
Nel \textbf{caso medio} l'algoritmo ha complessità $\Theta(n^2)$. 
\paragraph{Correttezza}:

\newpage
\hypertarget{mergesort}{}\subsection{Merge sort} %%%%%%%%%%% MERGE SORT %%%%%%%%%%%
Problema: devo riordinare un generico array A di $n$ elementi. Immagino di voler riordinare una sottosezione di A, ovvero A[p..q].
Trovo r pari a $ \floor{\frac{(p+q)}{2}}$ e ordino ricorsivamente le due sottosezioni A[p..r] e A[r+1..q]. Infine unisco le due sottosezioni 
mediante la procedura \hyperlink{merge}{Merge}.

\[\text{p = 4, q = 11, r = 7, m = q - p + 1 = 8}\] 
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{20, 10, 21, 30,} \colorbox{green}{9, 8, 26, 25,} ...]}\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{20, 10,} \colorbox{yellow}{21, 30,} \colorbox{green}{9, 8,} \colorbox{green}{26,25,} ...]}\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{20,} \colorbox{yellow}{10,} \colorbox{yellow}{21,} \colorbox{yellow}{30,} \colorbox{green}{9,} \colorbox{green}{8,} \colorbox{green}{26,} \colorbox{green}{25,} ...]}\]


\begin{algorithm}[H]
\caption{MergeSort}
\KwIn{Array $A$, indices $p$, $q$}
\KwOut{Sorted array $A[p..q]$}
\Begin{
\If{$p < q$}{
    $r \leftarrow \floor{\frac{(p+q)}{2}}$\;
    MergeSort(A,p,r)\;
    MergeSort(A,r+1,q)\;
    Merge(A,p,q,r)\;
}
}
\end{algorithm}


\paragraph{Complessità Spaziale}: $\Theta(n)$ in quanto richiede un vettore di appoggio di dimensione n.

\paragraph{Complessità Temporale}: $\Theta(n \log n)$ in quanto il vettore viene diviso in due parti e
ogni parte viene ordinata in $\log n$ passi. 
\paragraph{Equazione ricorsiva di complessità:}
$\begin{cases}
    \Theta(1) \ n \leq 1\\
    2T(\frac{n}{2}) + \Theta(n) \ n > 1\\
\end{cases}$
\newpage
\hypertarget{merge}{} \subsection{Merge} %%%%%%%%%%% MERGE %%%
La procedura prende in input o due vettori oppure un vettore con due sottosezioni \textbf{già ordinate} e le unisce in un unico vettore ordinato. 
Si basa sul confronto tra i valori più piccoli delle due sottosezioni, operazione poco costosa in quanto sono ordinate.

\[\text{[..., \colorbox{yellow}{20,} \colorbox{yellow}{10,} \colorbox{yellow}{21,} \colorbox{yellow}{30,} \colorbox{green}{9,} \colorbox{green}{8,} \colorbox{green}{26,} \colorbox{green}{25,} ...]}\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{10, 20,} \colorbox{yellow}{21, 30,} \colorbox{green}{8, 9,} \colorbox{green}{25,26,} ...]}\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{10, 20, 21, 30,} \colorbox{green}{8, 9, 25, 26,} ...]}\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{\textbf{10}, 20, 21, 30,} \colorbox{green}{\textbf{8}, 9, 25, 26,} ...] $\rightarrow$ [\textbf{8}, ???] }\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{\textbf{10}, 20, 21, 30,} \colorbox{green}{8,\textbf{9}, 25, 26,} ...] $\rightarrow$ [8, \textbf{9}, ???] }\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{\textbf{10}, 20, 21, 30,} \colorbox{green}{8,9,\textbf{25}, 26,} ...] $\rightarrow$ [8, 9, \textbf{10}, ???] }\]
\[\text{[..., \colorbox{yellow}{10,\textbf{20}, 21, 30,} \colorbox{green}{8,9,\textbf{25}, 26,} ...] $\rightarrow$ [8, 9, 10, \textbf{20}, ???] }\]

\begin{algorithm}[H]
\caption{Merge}
\KwIn{Array $A$, indices $p$, $r$, $q$}
\KwOut{Merged array $A[p..q]$}
\Begin{
$i \leftarrow p$\;
$j \leftarrow r + 1$\;
$B \leftarrow$ new array of size $q - p + 1$\;
$k \leftarrow 1$\;
\While{$i < r + 1$ \textbf{and} $j < q + 1$}{
    \eIf{$A[i] \leq A[j]$}{
        $B[k] \leftarrow A[i]$\;
        $i \leftarrow i + 1$\;
    }{
        $B[k] \leftarrow A[j]$\;
        $j \leftarrow j + 1$\;
    }
    $k \leftarrow k + 1$\;
}
\If{i > r}{
    \For{$l \leftarrow j$ \KwTo $q$}{
        $B[k] \leftarrow A[l]$\;
        $k \leftarrow k + 1$\;
    }
}
\Else{
    \For{$l \leftarrow i$ \KwTo $r$}{
        $B[k] \leftarrow A[l]$\;
        $k \leftarrow k + 1$\;
    }
}
}
\end{algorithm}
\paragraph{procedura:}
La procedura Merge si basa sul \textbf{confrontare} i primi due valori delle rispettive sottosezioni (ovvero i \textbf{valori più piccoli}), inserirendo il minore in un vettore di appoggio B. L'elemento maggiore dei due viene 
confrontato con l'elemento successivo dell'altra sottosezione, e così via. Se una delle due sottosezioni si esaurisce, allora si copiano tutti gli elementi rimanenti dell'altra sottosezione. 
Il procedimento viene effettuato tramite due indici $i$ e $j$.

\paragraph{complessità temporale:} $\Theta(n)$ in quanto ogni elemento viene confrontato una sola volta, proprietà che deriva dal fatto che sono ordinate.


\hypertarget{builheap}{}\subsection{Build-Heap (array)} %%%%%%%%% BUILD HEAP %%%%%%%%%
Date n chiavi memorizzate in un array, voglio trasformare l'array in una max-heap.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Build-Max-Heap}
\KwIn{Array $H$}
\KwOut{Max-heap $H$}
\Begin{
$H.heapsize \leftarrow H.length$\;
\For{$\displaystyle i \leftarrow \floor{\frac{H.length}{2}}$ downto 1}{
    Heapify(H,i)\;
}
}
\end{algorithm}

\hypertarget{heapify}{}\subsection{Heapify (array)} %%%%%%%%%% HEAPIFY %%%%%%%%%%%%
Procedura che serve a trasformare una heap in una max-heap. \newline
\textbf{pre-condizioni:} H[left(i)] e H[right(i)] sono max-heap.


\begin{algorithm}[H]
\caption{Heapify}
\KwIn{Heap $H$, indice $i$}
\KwOut{Max-heap $H$}
\Begin{
$l \leftarrow$ left(i)\;
$r \leftarrow$ right(i)\;
\eIf{$l \leq H.heapsize$ \&\& $H[l] > H[i]$}{
    m $\leftarrow$ l \textit{(m è max)}\;
}{
    m $\leftarrow$ i\;
}
\If{$r \leq H.heapsize$ \&\& $H[r]>H[m]$}{
    m $\leftarrow$ r\;
}
\If{$m \neq i$}{
    scambia (H,i,m) \;
    Heapify(H,m)\;
}
}
\end{algorithm}

\paragraph{Complessità Spaziale}: 
\paragraph{Complessità Temporale}: generalmente la complessità è $O(n)$, nel caso peggiore $\Theta(n)$

$T(h) =\begin{cases}
    \Theta(1) \ se \ h = 0 \\
    T(h-1) \ + \ \Theta(1) \ se \ h > 0 \\
\end{cases}$
\paragraph{Correttezza}:

\hypertarget{extractmaxheap}{}\subsection{Extract-Max-Heap} %%%%%%%%%% EXTRACT MAX HEAP %%%%%%%%%

\begin{algorithm}[H]
\caption{Extract-Max-Heap}
\KwIn{Heap $H$}
\KwOut{Max-heap $H$}
\Begin{
scambia(H,1,H.heapsize)\;
H.heapsize $\leftarrow$ H.heapsize - 1\;
\If{$H.heapsize \geq 1$}{
Heapify(H,1)\;
}
return H[H.heapsize + 1]\;
}
\end{algorithm}


    
\hypertarget{heapsort}{}\subsection{Heap Sort} %%%%%%%%%%%% HEAP SORT %%%%%%%%%%%%%
Algoritmo per ordinare n chiavi in ordine crescente usando una max heap. L'idea è di costruire una max heap estraendo il massimo e ripetendo il procedimento.
\begin{algorithm}[H]
\caption{HeapSort}
\KwIn{Array $A$}
\KwOut{Sorted array $A$}
\Begin{
Build-Max-Heap(A)\;
\For{$i \leftarrow A.length$ downto 2}{
    scambia(A,1,i)\;
    A.heapsize $\leftarrow$ A.heapsize - 1\;
    Heapify(A,1)\;
}
}
\end{algorithm}

Notiamo come l'algoritmo sia una sorta di fusione tra BuildHeap e Extract Max Heap.

\paragraph{Complessità temporale}: $O(n \log n)$, con caso peggiore $\Theta(n \log n)$ e caso migliore $\Theta(n)$ quando sono presenti \textbf{molte ripetizioni}. 

\hypertarget{quicksort}{}\subsection{Quick Sort} %%%%%%%%%%%% QUICK SORT %%%%%%%%%%%%%
Ho un vettore da ordinare, scelgo un elemento che fa da perno e divido il vettore in due parti, uno contenente 
elementi minori del perno e uno con elementi maggiori. Partition serve a trovare il perno e a dividere il vettore in due parti.
Utilizzo ricorsivamente partition per ordinare le due sottosezioni.

\begin{algorithm}[H]
\caption{QuickSort}
\KwIn{Array $A$, indice $p$, indice $q$}
\KwOut{Sorted array $A[p..q]$}
\Begin{
\If{$p < q$}{
    $r \leftarrow Partition(A,p,q)$\;
    QuickSort(A,p,r-1)\;
    QuickSort(A,r+1,q)\;
}
}
\end{algorithm}

\paragraph{Complessità temporale}: caso peggiore $\Theta(n^2)$, caso medio $\Theta(n \log n)$

$T(n)\begin{cases}
    \Theta(1) \ se \ n \leq 1\\
    T(m) + T(m-n-1) + \Theta(n) \ se \ n > 1\\
\end{cases}$

\paragraph{complessità spaziale:} l'algoritmo NON è inplace e NON è stabile.

\hypertarget{partition}{\subsection{Partition}} %%%%%%%%%%%% PARTITION %%%%%%%%%%%%%
\paragraph{idea:} prendo l'ultimo elemento come perno e lo inserisco nella posizione corretta, posizionando tutti 
gli elementi minori o uguali del perno a sinistra di quest'ultimo e quelli maggiori a destra. Restituisco l'indice 
della posizione corretta del perno. Le due porzioni dell'array NON sono ordinate.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Partition}
\KwIn{Array $A$, indice $p$, indice $q$}
\KwOut{Pivot index $i$}
\Begin{
$x \leftarrow$ A[q] \;
$i \leftarrow p-1$\;
\For{$j \leftarrow p$ to  q}{
    \If{$A[j] \leq x$}{
    $i \leftarrow i+1$\;
    scambia (A,i,j)\;
    }
    }
    return $i$\;
}
\end{algorithm}

\paragraph{Complessità temporale}: $\Theta(n)$ in quanto si tratta di un ciclo for per $n$ elementi.

\hypertarget{selection}{}\subsection{Selection} %%%%%%%%%%%% SELECTION %%%%%%%%%%%%%
Utilizzo del perno ottimale per partition, in questo modo l'ordinamento è sempre efficiente


\hypertarget{select}{}\subsection{Select} %%%%%%%%%%%% SELECT %%%%%%%%%%%%%
Dato un vettire A di lunghezza $n$ e dato $i \in [1,...,n]$, determinare l'elemento che finirebbe in posizione i-esima se ordinassi A. 

\begin{algorithm}[H]
\caption{Select}
\KwIn{Array $A$, indice $p$, indice $q$, indice $i$}
\KwOut{Elemento $x$}
\Begin{
\eIf{$p = q$}{
    return A[p]\;
}{
    $r \leftarrow Partition(A,p,q,)$\;
    \If{i = r}{
        return A[r]\;
    }
    \ElseIf{i < r}{
        return Select(A,p,r-1,i)\;
    }
    \Else{
        return Select(A,r+1,q,i-k)\;
    }
}
}
\end{algorithm}
\paragraph{idea:} Bisogna trovare un buon perno.

\section{Algoritmi di ordinamento non basati su scambi e confronti}

\subsection{Breve intro}
Ogni algoritmo di ordinamento \textbf{basato su scambi e confronti} nel \textbf{caso peggiore} ha complessità pari a $\mathbf{\Omega(n \ log \ n)}$. 
È possibile ridurre la complessità introducendo delle ipotesi dull'input che permettano l'utilizzo di algoritmi di ordinamento non basati su confronti.

\hypertarget{countingsort}{\subsection{Counting Sort}} %%%%%%%%%%%% COUNTING SORT %%%%%%%%%%%%%
Richiede delle \textbf{ipotesi sulle chiavi}(i valori assunti), ovvero che siano intere e comprese tra 0 e k, con \textbf{$k \in O(n)$}. Una nota importante è 
che \textit{k non è necessariamente una costante}. Anche valori come $k = \frac{n}{2}$, $k = 10 \cdot n$, $k = \log n$ sono validi.


\begin{algorithm}[H]
\caption{CountingSort}
\KwIn{Array $A$, Array $B$, $k$}
\KwOut{Sorted array $A$}
\Begin{
C $\leftarrow$ new array of size $k+1$\; 
\For{j $\leftarrow$ 0 to k}{
    C[j] $\leftarrow$ 0\;
}
\For{i $\leftarrow$ 1 to A.length}{
    C[A[i]] $\leftarrow$ C[A[i]] + 1\;
}
\For{j $\leftarrow$ 1 to k}{
    C[j] $\leftarrow$ C[j] + C[j-1]\;
}
\For{i $\leftarrow$ A.length down to 1}{
    B[C[A[i]]] $\leftarrow$ A[i]\;
    C[A[i]] $\leftarrow$ C[A[i]] - 1\;
}
}
\end{algorithm}
\paragraph{Complessità temporale}: $\Theta(n+k)$ se ho per ipotesi che $k = O(n)$. Allora per possiamo ignorare i termini di ordine inferiore e otteniamo $\Theta(n)$.
\paragraph{Complessità spaziale}: 


\hypertarget{radix}{\subsection{Radix Sort}} %%%%%%%%%%%% RADIX SORT %%%%%%%%%%%%%
Utilizzato per ordinare $n$ numeri di $d$ cifre. Procede a partire dalla cifra meno significativa fino a quella più significativa. A ogni iterazione applico un 
algoritmo di ordinamento stabile su una sola cifra. (es. counting sort).

\hypertarget{bucketsort}{\subsection{Bucket Sort}} %%%%%%%%%%%% BUCKET SORT %%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% STRUTTURE DATI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Strutture Dati}
\section{strutture dati lineari} %%% STRUTTURE DATI LINEARI %%%
\subsection{Array} %%%%%%%%%%%%%% ARRAY %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
struttura dati \textbf{statica} (= suo spazio di memoria non varia) di n elementi. 
Sono a \textbf{indirizzamento diretto} e l'accesso ha un costo fisso di $\Theta (1)$
\paragraph{operazioni e costo}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{accesso e modifica}: $A[i]$, costo $\Theta(1)$
\end{itemize}

\subsection{Lista} %%%%%%%%%%%% LISTA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Le liste sono strutture dati \textbf{dinamiche} (= il loro spazio di memoria può variare). 
Possono occupare spazi di
 memoria non contigui. Tra le operazioni che vogliamo fare con le liste ci sono:
 \begin{itemize}
    \item \textbf{inserimento} di un elemento in una posizione arbitraria
    \item \textbf{cancellazione} di un elemento in una posizione arbitraria
    \item \textbf{ricerca} di un elemento in una posizione arbitraria
 \end{itemize}
 
 \paragraph{liste concatenate}: ogni elemento della lista contiene un campo che punta all'elemento successivo.
 Nel caso di liste concatenate \textbf{psuh}
e \textbf{pull} hanno complessità $\Theta(1)$ in quanto conta soltanto la cella individuata dall'indice
 e \textbf{max} ha complessità $\Theta(n)$.
 
\subsection{Pila} %%%%%%%%%%%%% PILA %%%
La pila è una struttura dati \textbf{dinamica} che permette di inserire \textbf{(push)} e cancellare \textbf{(pull)}
 elementi con politica \textbf{LIFO} (Last In First Out).
\subsection{Code di priorità} %%%%%%%%%%% CODE DI PRIORITA %%%
Sono strutture dati \textbf{sequenziali} e \textbf{dinamiche} i cui elementi sono gestiti con politica \textbf{HPFO} (Highest Priority First Out).
 Ogni elemento è dotato di una key ma anche di una priorità.
\begin{itemize}
    \item vettori sovradimensionati
    \item liste concatenate
    \item vettori sovradimensionati ordinato per priorità
\end{itemize}
Il tipo di implementazione influisce sulla complessità delle operazioni.
\begin{itemize}

\item implementazione tramite \textbf{lista concatenata}: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{inserimento} chiave $k$ in posizione $h$: costo $O(n)$, caso peggiore $\Theta(n)$
    \item inserimento (\textbf{push}) e cancellazione(\textbf{pop}) di $k$ \textbf{in testa}: costo $\Theta(1)$ 
    \item \textbf{ricerca} dell'h-esimo elemento: costo $O(n)$, caso peggiore $\Theta(n)$
\end{itemize}
\item implementazione tramite \textbf{vettore sovradimensionato}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{normale:} inserimento costo $O(n)$, peggiore $\Theta(n)$
    \item \textbf{ordinato per priorità:} cancellazione $\Theta(1)$, inserimento $\Theta(n)$
    \item \textbf{heap} cancellazione e inserimento con $O(\log n)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Albero Binario} %%%%%%%%%%%%%% ALBERO BINARIO %%%
Struttura dati \textbf{dinamica} costituita da nodi aventi i seguenti campi:
\begin{itemize}
    \item chiave: x.key
    \item puntatore genitore: x.parent
    \item puntatore figlio sinistro: x.left
    \item puntatore figlio destro: x.right
\end{itemize}
Nota: ovviamente se x.left punta a y, allora y.parent punta a x. 

\paragraph{albero binario completo:} Ogni nodo che non è una foglia ha esattamente due figli e tutti i 
nodi sono al livello h o h-1.

\paragraph{albero binario quasi completo:} è un albero binario completo fino al penultimo livello, l'ultimo è 
riempito da sinistra a destra.

\paragraph{altezza di un nodo:} lunghezza del cammino più lungo che va dal nodo a una foglia. Due convenzioni, in base
alla scelta dell'altezza delle foglie, che può essere 0 o 1. Nel nostro caso sarà 0. 
Un albero può avere altezza massima $n-1$.



\subsection{Max-Heap} %%%%%%%%%%%%%%%% HEAP %%%
\paragraph{Heap:} Ci permettono di implementare code con priorità costo di inserimento e cancellazione pari a $O(\log n)$.

\paragraph{Max-Heap:} è un albero binario completo in cui ogni elemento ha una chiave minore o uguale di quella 
del proprio genitore.

\paragraph{costruzione (rivedere):} posso costruire una max heap tramite diversi metodi:
\begin{itemize}
    \item da H inserisco una per una le chiavi in K con insert-mex-heap
    \item tramite Merge-Sort ordino al contrario, in questo modo ottengo una max-heap ($\Theta(n \log n)$)
    \item sfrutto Heapify per trasformare un array in una max-heap $O(n \log n)$
\end{itemize}

\paragraph{proprietà} 
Data una max-heap di n nodi:
\begin{itemize}
    \item altezza: $\Theta(\log n)$
    \item chiave massima si trova nella radice
    \item ogni percorso radice-foglia ha le chiavi ordinate in modo decrescente
    \item la chiave minima si trova su una foglia
    \item le foglie sono all'incirca $\frac{n}{2}$
\end{itemize}

\paragraph{operazioni:}
voglio gestire le code di priorità, pertanto:
\begin{itemize}
    \item inserimento nuovo nodo
    \item cancellazione elemento con priorità massima
    \item ricerca del nodo con priorità massima
    \item modifica della priorità di un nodo
\end{itemize}

\paragraph{implementazione:} per implementare una max-heap posso usare:
\begin{itemize}
    \item \textbf{albero}: struttura dati dinamica 
    \item \textbf{vettore sovradimensionato}: struttura dati statica
\end{itemize}

\paragraph{procedure di base:}

\begin{tabbing}
\begin{lstlisting}
    figlio sinistro:

    left(i){
        return 2i
        } 
\end{lstlisting}
\
\begin{lstlisting}
    figlio destro:

    right(i){
        return 2i + 1
        }
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
    nodo genitore:

    parent(i){
        return $\floor{\frac{i}{2}}$
        }
\end{lstlisting}
    
\end{tabbing}

\subsection{Tabelle di Hash} %%%%%%%%%%%%%%%% TABELLE DI HASH %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{problema:} dato un insieme $U$ di elementi identificati da chavi, voglio memorizzare un sottoinsieme $k \subseteq U$ che \textbf{varia dinamicamente} nel tempo.
\paragraph{implementazione:}Notiamo che |U| = M è un numero molto grande rispetto K = n. L'utilizzo di un vettore renderebbe le operazioni efficienti, ma comporterebbe un grosso quantitativo di spazio $\Theta(M)$. Il vettore dovrebbe 
contenere tutti gli elementi di U, in quanto K varia. L'utilizzo 
di una lista concatenata degli elementi di k ridurrebbe lo spazio ($\Theta(n)$), ma comporterebbe un costo per le operazioni di ricerca e cancellazione $O(n)$. Quello che vogliamo noi è:
\paragraph{operazioni:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{inserimento} di un elemento con costo medio $\Theta(1)$
    \item \textbf{cancellazione} di un elemento con costo medio $\Theta(1)$
    \item \textbf{ricerca} di un elemento con costo medio $\Theta(1)$
\end{itemize}
Il tutto con costo spaziale $\Theta(n)$.

\paragraph{implementazione:} due possibili implementazioni delle tabelle di Hash:
\begin{itemize}
    \item \textbf{chaining}, ovvero uso di vettore e liste concatenate
    \item \textbf{open addressing}, ovvero uso di un vettore
\end{itemize}

\subsection{Tabelle di Hash con Chaining} %%%%%%%%%%%%%%%% TABELLE DI HASH CON CHAINING %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{idea:} uso di un vettore T di dimensione m, in cui ogni cella contiene una lista concatenata di elementi.
\paragraph{funzione di Hash:}
\begin{itemize}
    \item  $h: \{ 0,1,...,|U|-1 \} \rightarrow \{0,1,...,m-1\}$
\end{itemize}
L'elemento x viene inserito nella lista in $T[h(x.key)]$. Calcolare h(k) costa $\Theta(1)$.
\paragraph{collisioni} Quando si verifica la seguente condizione:
\begin{itemize}
    \item $x \neq y \in U$ con $h(x.key) = h(y.key)$
\end{itemize}
Entrambe gli elementi vengono inseriti nella stessa lista concatenata, indirizzata dalla rispettiva cella in T. Ovviamente ogni 
nuovo elemento viene inserito in testa alla lista. Questo garantisce $\Theta(1)$ per l'inserimento ma $O(m)$ per ricerca e rimozione.

\paragraph{implementazione efficiente:} affinché le operazioni rispettino le ipotesi di costo $\Theta(1)$ nel caso medio, è necessario che le liste abbiano 
mediamente la stessa lunghezza, ovvero dati |T| = m, |k| = n, allora la lunghezza media di ogni lista dovrebbe essere:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \alpha = \frac{n}{m}$, detto \textbf{fattore di carico}
\end{itemize}

\paragraph{teorema:} Se T è una tabella di Hash con chaining e vale l'ipotesi di hashing uniforme sempliceme, allora le operazioni di ricerca e cancellazione 
hanno costo $\Theta(1 + \alpha)$ nel caso medio.

\paragraph{ipotesi di hashing uniforme semplice:} ogni elemento di U ha la stessa probabilità di essere mappato in una qualsiasi delle m celle di T, se non conosco 
x.key, ovvero 
\begin{itemize}
    \item $\forall \in [0,m-1]$ probabilità di $\displaystyle (h(x.key) = i) = \frac{1}{m}  $
\end{itemize}

dim(..)

\subsection{funzioni di Hash} %%%%%%%%%%%%%%%% FUNZIONI DI HASH %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
    \item $h: \{ 0,1,...,|U|-1 \} \rightarrow \{0,1,...,m-1\}$
\end{itemize}

\paragraph{caratteristiche:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{non iniettività}: in quanto due chiavi possono collidere
    \item \textbf{suriettività}: in T non devono esserci celle non mappate
    \item \textbf{uniformità}: ogni cella di T deve avere la stessa probabilità di essere mappata
    \item controllo del dominio e del codominio
\end{itemize}

\paragraph{metodo della divisione:}
\begin{itemize}
    \item $h(key) = key \mod m$
\end{itemize}

suggerimenti: meglio che m sia un numero primo e lontano da una potenza di 2 (per migliore distribuzione)

\paragraph{metodo bucketsort:} A[i] elementi vettore $\in$ [0,...1) distribuiti in modo uniforme. 
$\floor{A[i] \cdot n} \in \{0,..., m-1\}$ B vettore di liste, con funzione:
\begin{itemize}
    \item $h(k) = \floor{k \cdot n}$
\end{itemize}

\paragraph{metodo universale:} generalizza il caso precedente per qualsiasi m, consideriamo $0 < A < 1$.
\begin{itemize}
    \item $h(k) = \floor{m \cdot (k \cdot A - \floor{k \cdot A})}$
\end{itemize}
Notiamo che $k \cdot A - \floor{k \cdot A}$ è la parte decimale di $k \cdot A$, in quanto $\floor{k \cdot A}$ è unicamente la parte intera.

\subsection{Tabelle di Hash con Open Addressing} %%%%%%%%%%%%%%%% TABELLE DI HASH

Tutti gli elementi vengono memorizzati in un vettore T di dimensione m. Le collisioni vengono risolte 
tramite \textbf{sequenze di scansione}.

\paragraph{funzione di Hash:} 
\begin{itemize}
    \item $h: \{ 0,1,...,|U|-1 \}$ x $\{0,1,...,m-1\}\rightarrow \{0,1,...,m-1\}$
\end{itemize}

il secondo argomento della funzione rappresenta il tentativo di inserimento.

\paragraph{proprietà:} $\forall h(x.key, 0), h(x.key, 1), ... , h(x.key,m-1)$
\begin{itemize}
    \item \textbf{iniettiva}: ogni chiave viene mappata in una sola cella
    \item \textbf{suriettiva}: ogni cella di T è mappata
\end{itemize}
In questo modo la funzione è \textbf{biettiva}, e rappresenta una \textbf{permutazione} di $\{0,1,...,m-1\}$.
Per favorire la ricerca e la cancellazione, utilizzo due costanti per identificare le celle vuote:
\begin{itemize}
    \item \textbf{NIL}: cella mai usata
    \item \textbf{DEL}: cella usata e svuotata, vale come occupata per ricerca/cancellazione
\end{itemize}

\paragraph{costi delle operazioni (inserimento, ricerca, cancellazione):}
\begin{itemize}
    \item \textbf{caso medio}: $\Theta(1)$ se vale ipotesi di \textbf{hashing uniforme}
    \item \textbf{caso peggiore}: $\Theta(m)$
\end{itemize}

\paragraph{ipotesi di hashing uniforme:} tutte le possibili permutazioni di $\{0,1,...,m-1\}$ sono ugualmente probabili, ovvero $\displaystyle \frac{1}{m!}$, in quanto dati m elementi, 
le possibili permutazioni sono $m!$

\subsection{Tipologie di scansione}

\paragraph{scansione lineare:}
\begin{itemize}
    \item $h(k,i) = (h(k) + i) \mod m$
\end{itemize}
Se una cella è occupata, si passa alla successiva. Non rispetta l'ipotesi di hashing uniforme, genera soltanto m possibili scansioni sulle m!

\part{Glossario} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Termini e definizione}

\paragraph{inplace} algoritmo che non richiede spazio aggiuntivo per l'esecuzione, quindi $\Theta(1)$

\paragraph{stabile} algoritmo che mantiene l'ordine relativo degli elementi con chiavi uguali

\paragraph{dinamico} struttura dati che può variare nel tempo

\paragraph{sequenziale} struttura dati in cui gli elementi sono memorizzati in sequenza

\paragraph{statico} struttura dati in cui lo spazio di memoria non varia




\part{Esercizi e sfide} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{esercizi scrittura di algoritmi}
\section{equazioni ricorsive}
esercizi di equazioni ricorsive:

$T(n)= \begin{cases}
    \Theta(1) \ se \ n \leq 1\\
    2T(\frac{n}{2}) + \Theta(1) \ se \ n > 1\\
\end{cases}$

Posso riscrivere l'equazione sostituendo $\Theta(1)$ con delle costanti, ottenendo:

$T(n)= \begin{cases}
    a \ se \ n \leq 1\\
    2T(\frac{n}{2}) + b \ se \ n > 1\\
\end{cases}$
\\
Tabella dei costi per livello:\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    numero nodi & dimensione nodo & costo unitario nodo & costo livello\\
    \hline
    1 & n & b & b\\
    2 & $\frac{n}{2}$ & b & $2 \cdot b$\\
    $2^2$ & $\frac{n}{2^2}$ & b & $2^2 \cdot b$\\
    ... & ... & ... & ...\\
    $2^i$ & $\frac{n}{2^i}$ & b & $2^i \cdot b$\\
    ... & ... & ... & ...\\
    $2^x$ & $\frac{n}{2^x}=1$ & a & $2^x \cdot a$\\
    \hline
\end{tabular}

\paragraph{costo:} somma del costo dei livelli 


$\displaystyle T(n) = b + 2 \cdot b + ... 2^i \cdot b + ... + 2^x \cdot a $

$\displaystyle \frac{n}{2^x} = 1 \Rightarrow x = \log_2 n$

$T(n) = \displaystyle \sum_{i=0}^{\log_2 n-1}2^i \cdot b + 2^{\log_2 n} \cdot a$

ora opero sull'equazione 


$T(n)= b ()$

\section{esercizi di induzione e correttezza}
\section{sfide}
\subsection{Possibility Majority Candidate}
\subsection{Liste Circolari}
\subsection{Matrice}

\end{document}